［回帶］選舉日不提姚松炎 只呼籲投票 鄺葆賢：無論如何，你要當嗰啲係人，唔係選票

鄺葆賢：講政治最緊要好玩

「我舉條旗都已經好『政治化』，度血壓又話『搞事』。」鄺葆賢苦笑，「可能後生呢樣嘢已經好刺眼。」

以「傘兵」姿態勝出 2015 年區選的鄺葆賢，最初落區經常被批評甚至追撃：試過在黃埔花園範圍內替街坊量血壓，卻被投訴「太政治化」，此後幾乎再不獲准在屋苑內搞活動；在其他地方擺街站，又經常被路人指罵為「搞事」、「激進」。尤其是 2016 年底，曾為鄺葆賢助理的游蕙禎被 DQ 後，情況惡化，有段時間鄺甚至要求助理及義工們，必須有她在場才能開站，「一係就一齊被鬧，唔好自己揹。」

她坦言，由於自己因雨傘開始從政，當日選舉也擺出鮮明政治姿態，街坊們自然先入為主，認為她事事做的，都是搞政治。那怎麼辦？唯有用時間換取信任。這些年，每有街坊指責「搞事」，鄺葆賢總帶著微笑，道：「我哋會繼續努力做，你睇住我啦。我一搞事你就嚟話我啦。」

鄺葆賢認為，議員辦事處是當區居民接觸社會資源的窗口，因此基本服務，例如代辦申請、個案處理，一定要做足。她作為地區工作的新手，很多東西也要從頭學起，例如樓宇漏水等常見個案，她由一竅不通，到現在有點頭緒，中間便是個漫長的訓練過程。

但她強調，區議員不應只做這些事：「否則好容易同舊的無分別喎，咁我不如去返工！點解要返兩份工，就係想試新嘢。」過去兩年多，鄺葆賢議員辦事處作過不少新嘗試：在地區報《小黃紙》訴說黃埔及紅磡地區歷史；舉辦 DSE 口試實戰、Board game 工作坊、行山講座、紅磡導賞團，還有近月的社區諮詢。

「要好玩囉。做區是要堅持好耐的事，你要義工嚟，又無錢畀人，就要令到件事有趣，佢哋覺得有趣，先至捱到幾年。」

其中一個鄺葆賢辦過最有趣的活動，是去年萬聖節的「屍殺列車」街站。鄺葆賢化妝應節，另有義工扮演公安，模仿「一地兩檢」生效後高鐵車站沿線執法情況，諷刺社會現實較之鬼怪更加嚇人。

今時今日，仍然熱衷政治的香港人可能只佔少數。因應形勢，有些泛民地區工作者選擇避談政治，以地區工作爭取民心。鄺葆賢亦坦承，政治議題落到地區絕對是會造成「扣分」的票房毒藥，但她卻堅持要繼續講。

「我們行出嚟，都係有嘢想做想實踐。如果全隊人都願意就算扣分都要做政治議題的站，我們就盡量試多啲不同方法的宣傳，以說服人，之後再一齊做更多嘢，追返扣咗的分。」

另一例子是 2016 年 8 月，梁天琦等人被選舉主任 DQ。當時適逢 Pokemon Go 熱潮，鄺葆賢在黃埔「精靈訓練員」聚集的地方，辦「小精靈選舉」，請街坊投票，並為「被篩選掉」的「喵喵怪」抱打不平，藉此帶出選舉權與被選舉權的重要。

「聚唔到人的，就算有幾高的意念、幾多嘢講都好，其實都傳唔開去。」鄺葆賢深信，如果要傳播政治訊息，讓街坊接觸一地兩檢、DQ 等政治議題，不能只靠單張、嗌咪等傳統方式，而要積極用創新、富娛樂性的手法，重新包裝尖銳議題，街坊才會聽得入耳。

「如果你分享的是快樂的話，他們會埋嚟先；快樂後面的 message，他們才會聽得到。」

* * *

回歸基本：人與人之間接觸

鄺葆賢在黃埔也有不少類似經歷。當初在街站罵她「搞事」、「激進」的街坊，有些隨著時日過去，開始改觀，甚至會向她喧寒問暖。她由此確信：「人，是會改變得到的。」只是改變的速度，可能很緩慢。

這幾年來，鄺葆賢旁觀過不少網上世界的風風火火，但回到地區，她卻發現很多人其實不知道「一地兩檢」是什麼，甚至連本土、泛民也分不清，「全部綑埋一碟。」因此要傳達政治信息，社交媒體縱然方便，卻始終不及腳踏實地在地區與街坊建立關係，促膝詳談，一個個地了解、交流、游說。

「Facebook 出個 post 好快，賣吓廣告，駛吓錢就得，但落嚟（社區），要人要時間，不止 handbill，更要人手。佢哋（指著辦事處的義工）派 handbill 係 90度鞠躬架！」

鄺葆賢又嘗試在擺街站、量血壓期間，與街坊一對一、閒話家常式講政治 — 談談下一代買樓、找學位有多艱難，香港年輕人有多絕望。她強調，不會向街坊提供「答案」，反之希望對方思考：再袖手旁觀香港只會愈來愈差，如果不想這樣，你願意怎樣在生活裡做多一步？

她以自己作例，她本喜歡吃麥當勞，但自從集團被中資收購，便決絕地戒食，直到今天已有一年之久：「要在生活裡面搵一些好無謂的堅持，提自己。話比人聽，佢哋會覺得好奇怪，但如果少少都唔開始做，就唔會做到更多。」

「好想同其他人講，你們都可以在生活裡面做多一步，各人在生活做多步，好過我做好多步啦！」她如是相信。「如果政治離不開人，我們要由返人出發，令更多人知道發生什麼事，更多人願意行出來，先有機會成功。否則就算你好叻，一個人都解決不了好多嘢。」

這種「每人行多一步」的「充權」理念，正是鄺葆賢做區的理想。今次補選，她大力支持、為之助選的姚松炎，也是這套理念的信徒。

選舉當日，鄺葆賢強忍發燒在街站嗌咪助選，但在她辦的地區報《小黃紙》卻不提姚松炎的名字，只呼籲市民投票。

「我好信佢哋會識揀的。我們每一日的工作，他們會看得見。」由選舉到社區規劃，鄺葆賢始終相信市民是獨立個體，區議員的工作是盡量提供資訊、平台，令大家被充權，懂得思考、行動，挑選真正有利自己的選項。「當然，充權在地區好難做，我都係慢慢開始緊，不是太成功。」又如海傍的社區規劃街站，也是鄺葆賢議辦的新嘗試。

「無論如何，你要當嗰啲係人，唔係選票。」

希望多啲年輕人從政

下年選九西補本土缺口

心善就人靚

佢下年都唔知連唔連任到

係咪會 DQ

鄺b

Facebook 出個 post 好快，賣吓廣告，駛吓錢就得，但落嚟（社區），要人要時間，不止 handbill，更要人手。

係唔係指公民黨班撚頭
楊岳橋成日係facebook 打段文字
再加張認真嚴肅的擢樣相

葆議員最新回應

串到班泛民啪啪聲

希望佢選九西，不大政治性人物可能入到閘

鄺醫生可以準備被泛民清算
起碼花膠台第一個郁你

重劃選區, 佢會冇一千票

哦 佢係鬼

佢同我諗法完全一樣，本土又好，民主又好，一地要入屋，係立法會講幾多嘢，係網上打幾多飛機都唔夠政治入屋重要，好多香港人連新聞，電視都唔睇，尤其係班後生

無啦啦又搵人嚟打，仲要屌 鄺醫生 唔幫手?
班老屎忽係咪痴線

鄺醫生呢啲就真係深耕細作啦
多得佢黃埔兩區李卓人補選先多票過陳凱欣咋(當然都仲有游b
泛民檢討下啦

葆醫生
呢啲就真係做實事啦
犯民學野啦 淨係識屌票

地區工作又做得差

剩係識做樣量下血壓、影證件相、去旅行 （其實呢d咪建制都一樣做緊....佢地就只識屌建制資源多）

輸左就賴呢樣賴果樣

正垃圾

蛇齋餅傻係民協玩先

好心你咪ON9

邊有人睇完居權案仲投飯民